
\section{Nødvendig matematisk baggrundsteori}
\subsection{Differentialligninger}
\newcommand{\LosEks}{$ \{ c\cdot e^{kx}|c\in \mR \} $}%Bruges i sætningen
Ved en differentialligning forstår vi en funktionnalligning hvor en funktionen minimum et sted er differentieret en gang.
En funktionalligning er en ligning hvor det er en funktion der er den ubekendte. 
Med en løsning til en differentialligning refererer jeg fremover til en funktion der gør differentialligningen sand. 
Ved den fuldstændige løsning til en differentialligning, refererer jeg fremover til mængden af \emph{alle} løsninger til differentialligningen. 
Nedenfor er et eksempel på en differentialligning. 
Denne er taget med både som eksempel og for at gøre udregninger mere tilgængelige senere.

\begin{thm}\label{thm:y'=k*y}
Lad $y$ være en differentialbel funktion og $k\in \mR$. Da har  differentialligningen $y' = ky$ den fuldstændige løsning \LosEks.
\end{thm}
\begin{proof}
Først vil jeg vise at alle funktioner i den påståede fuldstændige løsning er løsninger til differentialligningen.
Antag af $g$ er en løsning og derfor ligger i \LosEks .
Da er $g=c\cdot e^{kx}$ for et eller andet reelt tal $c$.
Jeg indsætter da løsningen i ligningen: 

\begin{align*}
y' &= ky\\
g' &= kg\\
(c\cdot e^{kx})' &= k\cdot c\cdot e^{kx}\\
k\cdot c\cdot e^{kx} &= k\cdot c\cdot e^{kx}\\
\end{align*}
Jeg ser da at de to sider er lig hinanden og dermed at $g$ er en løsning. 

Nu vil jeg vise at hvis en funktion $h$ er en løsning til differentialligninger, da vil $h$ ligge i \LosEks.
Antag da netop at $h$ er en løsning til differentialligningen. 
Dermed ved vi at $h'=k\cdot h$.
Jeg vil nu lave omskrivninger på denne ligning. 
For at gøre disse omskrivninger nemmere vil jeg definere en funktion $s=e^{-kx}$, som vi ved at differentiere indser opfylder at $s'=k \cdot e^{-kx} = -ks$.
Ved omskrivning ses da:
\begin{align*}
h'&=k\cdot h \\
h'-kh &= 0\\
h's-ksh&=0 		& \text{(Ganger med }s\text{)}\\
h's+s'h&=0		& \text{(Ses ved den før omtalte egenskab for $s$)}\\
(hs)'&=0		&\text{(Ses ved kædereglen)}\\
hs+c_1 &= 0		&\text{(Ses ved at integrere, $c_1$ er integrationskonstant)}\\
h&= -c_1 \cdot \frac{1}{s}\\
h&= -c_1 \cdot e^{kx} &\text{(Ses ved $\frac{1}{s}=\frac{1}{e^{-kx}} = e^{kx}$)}
\end{align*}
Da ser vi at $h$ må være på formen en konstant ganget med $e^{kx}$, hvilet netop karakteriserer elementer i \LosEks. 
Dermed ligger $h$ i \LosEks.
Da er vist at hvis en funktion er en løsning til differentialligningen er ligger det også i \LosEks og det er også vist at hvis et element ligger i \LosEks da er det også en løsning. 
Dermed er \LosEks den fuldstændige løsning til differentialligningen. 
\end{proof}